1.以下属于习近平新时代中国特色社会主义思想创立时代背景的是
A、世界百年未有之大变局加速演进
B、中华民族伟大复兴进入关键时期
C、我国经济高速度发展
D、中国成为世界领导角色
答案:AB
解析:【P1-2】

2.中国特色社会主义正成为（）发展的旗帜，成为振兴世界社会主义的中流砥柱。
A、20世纪世界社会主义
B、20世纪科学社会主义
C、21世纪世界社会主义
D、21世纪科学社会主义
答案:D
解析:【P3】

3.自我革命是新时代中国共产党找到的跳出治乱兴衰历史周期率的第一个答案。
答案:错
解析:【P3】

4.治理好我们这个大党和大国，必须坚持党的全面领导特别是党中央集中统一领导，发扬党的（）精神，解决好大党独有难题。
A、自我革命
B、自我净化
C、自我革新
D、自我提高
答案:A
解析:【P3】

5.习近平新时代中国特色社会主义思想是马克思主义基本原理（）的重大成果，是坚持“两个结合”的光辉典范。
A、同中国具体实际相结合
B、同中华优秀传统文化相结合
C、治国理政新理念新思想新战略
D、马克思主义基本原理的创新
答案:AB
解析:【P4】

6.（）是我们党在探索中国特色社会主义道路中得出的规律性认识，是我们取得成功的最大法宝。
A、党的建设
B、“两个结合”
C、武装斗争
D、统一战线
答案:B
解析:【P4】

7.习近平总结党百年来的理论创新经验，在强调坚持（）的基础上，明确提出把马克思主义基本原理同中华优秀传统文化相结合的重大命题，这是又一次的思想解放。
A、党的自我革命
B、“两个大局”
C、中国式现代化
D、“第一个结合”
答案:D
解析:【P4】

8.习近平新时代中国特色社会主义思想，是党和人民实践经验和集体智慧的结晶，主要创立者是习近平。
答案:对
解析:【P4】

9.把马克思主义基本原理同中华优秀传统文化相结合是“两个结合”中的“第一个结合”。
答案:错
解析:【P4】

10.习近平新时代中国特色社会主义思想内涵十分丰富，党的十九大、十九届六中全会提出的（）概括了习近平新时代中国特色社会主义思想的主要内容。
A、“十个明确”
B、“十四个坚持”
C、“十三个方面成就”
D、“六个必须坚持”
答案:ABC
解析:【P6】

11.党的二十大提出的（），是习近平新时代中国特色社会主义思想的世界观、方法论和贯穿其中的立场观点方法的重要体现。
A、“十个明确”
B、“十四个坚持”
C、“十三个方面成就”
D、“六个必须坚持”
答案:D
解析:【P6】

12.习近平新时代中国特色社会主义思想继承和发展马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观，是马克思主义在当代中国发展的最新理论成果，开辟了（）。
A、马克思主义中国化时代化国际化新境界
B、马克思主义中国化时代化新境界
C、马克思主义中国化国际化新境界
D、马克思主义时代化国际化新境界
答案:B
解析:【P9】

13.习近平新时代中国特色社会主义思想是当代中国马克思主义、二十一世纪马克思主义，是中华文化和中国精神的时代精华，实现了马克思主义中国化时代化（）。
A、第一次飞跃
B、第二次飞跃
C、第三次飞跃
D、新的飞跃
答案:D
解析:【P9】

14.道路问题是关系党的事业兴衰成败第一位的问题。
答案:对
解析:【P15】

15.中国特色社会主义道路是实现途径，理论体系是行动指南，制度是根本保障，文化是精神力量，四者统一于中国特色社会主义伟大实践。
答案:对
解析:【P20】

16.中国特色社会主义事业总体布局是指（）
A、“四个全面”
B、“五位一体”
C、“十个明确”
D、“十四个坚持”
答案:B
解析:【P31】

17.（）是新的时代条件下坚持和发展中国特色社会主义、推进改革开放和社会主义现代化建设的战略抉择。
A、“十个明确”
B、“十四个坚持”
C、“四个全面”战略布局
D、“五位一体”总体布局
答案:C
解析:【P31】

18.“五位一体”总体布局和“四个全面”战略布局相互促进、统筹联动，从全局上确立了新时代坚持和发展中国特色社会主义的战略规划和部署。
答案:对
解析:【P30-31】

19.2021年7月1日，习近平在庆祝中国共产党成立100周年大会上庄严宣告：“经过全党全国各族人民持续奋斗，我们实现了（），在中华大地上全面建成了小康社会，历史性地解决了绝对贫困问题，正在意气风发向着全面建成社会主义现代化强国的第二个百年奋斗目标迈进。”
A、第一个百年奋斗目标
B、社会主义现代化国家
C、社会主义现代化强国
D、中华民族伟大复兴
答案:A
解析:【P38】

20.全面建成社会主义现代化强国的战略安排，把基本实现社会主义现代化的时间提前了（）年。
A、25年
B、15年
C、35年
D、10年
答案:B
解析:【P41】

21.党的二十大进一步明确，全面建成社会主义现代化强国总的战略安排是
A、从2017年到2037年基本实现社会主义现代化
B、从2037年到本世纪中叶把我国建成富强民主文明和谐美丽的社会主义现代化强国
C、从2020年到2035年基本实现社会主义现代化
D、从2035年到本世纪中叶把我国建成富强民主文明和谐美丽的社会主义现代化强国
答案:CD
解析:【P40】

22.中国式现代化的中国特色不包括（）。
A、人口规模巨大的现代化
B、全体人民共同富裕的现代化
C、物质文明和精神文明相协调的现代化
D、社会与自然和谐共生的现代化
答案:D
解析:【P44-46】

23.推进中国式现代化是一个系统工程，需要统筹兼顾、系统谋划、整体推进，正确处理好顶层设计与实践探索、战略与策略、守正与创新、（）等一系列重大关系。
A、效率与公平
B、活力与秩序
C、自立自强与对外开放
D、封闭与开放
答案:ABC
解析:【P51】

24.中国特色社会主义的最大优势是（）。
A、中国共产党领导
B、多党合作和政治协商制度
C、人民代表大会制度
D、基层群众自治制度
答案:A
解析:【P59】

25.坚持和加强党的全面领导，必须健全（），发挥党在各种组织中总揽全局、协调各方的领导核心作用。
A、党的全面领导制度
B、党代会制度
C、民主集中制
D、人民代表大会制度
答案:A
解析:【P71】

26.习近平总书记在讲话中指出：“我国社会主义政治制度优越性的一个突出特点是党总揽全局、协调各方的领导核心作用，形象地说是‘众星捧月’，这个‘月’就是（）。”
A、人民群众
B、党中央
C、国务院
D、中国共产党
答案:D
解析:【P71】

27.我国社会主义政治制度优越性的一个突出特点是党总揽全局、协调各方的领导核心作用。
答案:对
解析:【P71】

28.（）是新时代坚持和发展中国特色社会主义的根本立场，是贯穿党治国理政全部活动的一条红线。
A、把马克思主义基本原理与中国实际相结合
B、坚持以人民为中心
C、坚持和发展中国特色社会主义
D、“五位一体”总体布局
答案:B
解析:【P74】

29.必须坚持人民至上，（）不断实现人民对美好生活的向往，推动人的全面发展、全体人民共同富裕取得更为明显的实质性进展。
A、站稳人民立场
B、把握人民愿望
C、尊重人民创造
D、集中人民智慧
答案:ABCD
解析:【P74】

30.人民性是马克思主义的本质属性和鲜明品格。
答案:对
解析:【P74】

31.（）是创造历史的真正动力，是历史发展和社会进步的主体力量。
A、人民
B、农民
C、英雄
D、工人
答案:A
解析:【P75】

32.人民群众是（）。
A、社会物质财富的创造者
B、社会精神财富的创造者
C、社会变革的决定力量
D、历史的创造者
答案:ABCD
解析:【P75】

33.（）是我们党百年奋斗的宝贵历史经验，也是新时代党治国理政的根本价值取向。
A、坚持党的领导
B、坚持自信自立
C、坚持人民至上
D、坚持守正创新
答案:C
解析:【P80】

34.坚持人民至上，就要（）。
A、坚持把人民对美好生活的向往作为党的奋斗目标
B、把人民作为党的工作的最高裁决者和最终评判者
C、充分调动和激发全体人民的积极性主动性创造性
D、紧紧依靠人民创造新的历史伟业
答案:ABCD
解析:【P80】

35.中国共产党要把为民造福的事情真正办好办实，要为人民造福，就要（）。
A、坚持以人民为中心的发展思想
B、落实到新时代中国特色社会主义的各项事业、全部工作之中
C、着力解决好人民群众最关心最直接最现实的利益问题
D、要一件事情接着一件事情办、一年接着一年干
答案:ABCD
解析:【P85-87】

36.改革开放是（）。
A、决定当代中国命运的关键一招
B、坚持和发展中国特色社会主义的必由之路
C、党和人民大踏步赶上时代的重要法宝
D、完成新时代目标任务的必然要求
答案:ABCD
解析:【P92】

37.改革开放要坚守政治原则和底线，不是改弦易张。这里面最核心的是（），偏离了这一条，那就南辕北辙了。
A、坚持和改善人民代表大会制度
B、坚持和改善党的领导
C、坚持和完善中国特色社会主义制度
D、建成社会主义现代化国家
答案:BC
解析:【P96】

38.改革开放是有方向、有立场、有原则的，必须（）。
A、有利于进一步解放思想、进一步解放和发展社会生产力
B、坚持以人民为中心，促进社会公平正义、增进人民福祉
C、坚持和改善党的全面领导、坚持和完善中国特色社会主义制度
D、推进我国社会主义制度自我完善和发展，赋予社会主义新的生机活力
答案:ABCD
解析:【P96】

39.社会主义改革开放的出发点和落脚点，是为了更好实现和维护人民利益、为了让老百姓过上好日子。
答案:对
解析:【P96】

40.（）是经济社会发展的强大动力。
A、改革
B、发展
C、稳定
D、革命
答案:A
解析:【P103】

41.（）是解决一切经济社会问题的关键。
A、改革
B、发展
C、创新
D、稳定
答案:B
解析:【P103】

42.（）是改革发展的前提。
A、创新
B、改革
C、发展
D、稳定
答案:D
解析:【P103】

43.（）是我国社会主义现代化建设的三个重要支点。
A、改革
B、稳定
C、创新
D、发展
答案:ABD
解析:【P103】

44.党的十八大以来，我国经济已由高速增长阶段转向（）阶段。
A、世界级市场
B、高水平开放
C、强动力转换
D、高质量发展
答案:D
解析:【P114】

45.中国对外开放，不是要一家唱独角戏，而是要欢迎各方共同参与；不是要谋求势力范围，而是要支持各国共同发展；不是要营造自己的后花园，而是要建设各国共享的百花园。
答案:对
解析:【P110】

46.（）是引领发展的第一动力。
A、劳动力
B、资本
C、科技
D、创新
答案:D
解析:【P115】

47.（）是发展行动的先导。
A、发展理念
B、发展格局
C、发展方向
D、发展策略
答案:A
解析:【P115】

48.坚持全民共享、全面共享、共建共享、渐进共享，不断推进全体人民共同富裕
答案:对
解析:【P115】

49.推动高质量发展，要更好统筹质的有效提升和量的合理增长，始终坚持质量第一、（）优先。
A、利益
B、速度
C、人才
D、效益
答案:D
解析:【P117】

50.高质量发展的重大战略意义是（）。
A、高质量发展为全面建设社会主义现代化国家提供更为坚实的物质基础
B、高质量发展是不断满足人民对美好生活需要的重要保证
C、高质量发展是维护国家长治久安的必然要求
D、高质量发展是社会和谐稳定发展的重要前提
答案:ABC
解析:【P117】

51.在社会主义市场经济体制下，（）是带动各类生产要素集聚配置的重要纽带。
A、政府
B、市场
C、资本
D、人才
答案:C
解析:【P125】

52.我国将立足新发展阶段，贯穿新发展理念，积极构建以国际大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局。
答案:错
解析:【P125】

53.必须坚持（）是第一生产力。
A、人才
B、资源
C、科学技术
D、环境
答案:C
解析:【P136】

54.人才强国战略，就是要牢固树立（）是第一资源的理念。
A、知识
B、人才资料
C、教育
D、创造
答案:B
解析:【P138】

55.科教兴国是我国的（）。
A、基本国策
B、基本政策
C、基本路线
D、基本战略
答案:A
解析:【P138】

56.创新驱动发展战略，就是要坚持（）是第一动力。
A、科技
B、人才
C、创新
D、党的领导
答案:C
解析:【P139】

57.现代化强国，必定是教育强国、科技强国、人才强国。
答案:对
解析:【P136】

58.教育、科技、文化协同发力，为全面建成小康社会、实现第一个百年奋斗目标作出了历史性贡献，为迈上全面建设社会主义现代化国家新征程、实现第二个百年奋斗目标奠定了坚实的基础。
答案:错
解析:【P137】

59.实施科技兴国战略、人才强国战略、创新驱动发展战略，是建设教育强国、科技强国、人才强国的重大举措。
答案:对
解析:【P138】

60.必须把人才发展放在优先发展的战略位置，把立德树人作为教育的根本任务。
答案:错
解析:【P140】

61.（）是发展教育的根本尺度。
A、科技突破
B、人民满意
C、实现共同富裕
D、发展生产力
答案:B
解析:【P144】

62.（）是各级各类教育的生命线，要把基础教育作为基点，夯实学生知识基础，激发学生崇尚科学、探索未知的兴趣，培养其探索性、创新性思维品质。
A、创新发展
B、高质量发展
C、高等教育
D、基础学科教育
答案:B
解析:【P145】

63.（）是国家强盛之基、安全之要。
A、科技自立自强
B、人才引进
C、共同富裕
D、改革开放
答案:A
解析:【P146】

64.加快建设科技强国，必须坚持走自主创新道路，发挥新型举国体制优势，完善国家创新体系。
答案:错
解析:【P146】

65.建设世界科技强国，需要（）成就。
A、标志性科技
B、创新性科技
C、高新技术
D、前沿引领技术
答案:A
解析:【P148】

66.只有把最关键最核心的技术掌握在自己手中，才能从根本上保障国家经济安全、国防安全和其他安全。
答案:对
解析:【P148】

67.（）是我们攀登世界科技高峰的必由之路。
A、自主创新
B、脱贫攻坚
C、守正创新
D、信息技术
答案:A
解析:【P149】

68.（）是坚持党的领导、人民当家作主、依法治国有机统一的根本政治制度安排。
A、中国共产党领导的多党合作和政治协商制度
B、民族区域自治制度
C、基层群众自治制度
D、人民代表大会制度
答案:D
解析:【P160】

69.中国特色社会主义政治制度是由（）等组成的制度体系。
A、城乡社区群众自治制度
B、根本政治制度
C、基本政治制度
D、重要政治制度
答案:BCD
解析:【P160】

70.全过程人民民主始终将（）作为民主政治建设的出发点和落脚点。
A、坚持党的领导
B、全面建设社会主义现代化国家
C、实现最广大人民根本利益
D、改革开放
答案:C
解析:【P165】

71.中华人民共和国的一切权力属于人民，国家权力是为人民服务的，人民行使国家权力的机关是（）和地方各级人民代表大会。
A、全国人民代表大会
B、人民政府
C、基层党支部
D、城乡社区
答案:A
解析:【P166】

72.全过程人民民主的提出、实践和发展，鲜明展示了我们党始终高举人民民主旗帜、实现人民当家作主的坚定立场，深刻彰显了我国人民民主的鲜明特色和显著优势，实现了（）相统一。
A、过程民主和成果民主
B、程序民主和实质民主
C、直接民主和间接民主
D、人民民主和国家意志
答案:ABCD
解析:【P165】

73.全过程人民民主是（）的民主。
A、全链条
B、全方位
C、全覆盖
D、全直接
答案:ABC
解析:【P166】

74.全过程人民民主始终将实现最广大人民根本利益作为民主政治建设的出发点和落脚点。
答案:对
解析:【P165】

75.加强人民当家作主制度保障，要不断坚持和完善我国根本政治制度、基本政治制度、重要政治制度，构建多样、畅通、有序的民主渠道，有效保证（）相统一。
A、多党派合作
B、党的主张
C、国家意志
D、人民意愿
答案:BCD
解析:【P170】

76.民族团结是我国各族人民的生命线，中华民族共同体意识是民族团结之本。
答案:对
解析:【P177】

77.（）是全人类共同价值，是人类政治文明发展的成果。
A、科技
B、民主
C、法律
D、道德
答案:B
解析:【P158】

78.人民民主是（）的应有之义。
A、全面建设社会主义现代化国家
B、建设社会主义文化强国
C、建设法治中国
D、坚持党的全面领导
答案:A
解析:【P159】

79.以什么样的思路来谋划和推进中国社会主义民主（），在国家政治生活中具有管根本、管全局、管长远的作用。
A、经济建设
B、生态文明建设
C、社会建设
D、政治建设
答案:D
解析:【P162】

80.（）是中国共产党团结带领人民追求民主、发展民主实现民主的伟大创造，是党不断推进中国民主理论创新、制度创新、实践创新的经验结晶。
A、全面深化改革开放
B、建设人才强国
C、全过程人民民主
D、建设教育强国
答案:C
解析:【P164】

81.（）植根于我国社会主义民主的长期实践，是中国特色社会主义民主政治理论和实践的重大成果。
A、全过程人民民主
B、全面深化改革
C、全面依法治国
D、全面从严治党
答案:A
解析:【P164】

82.（）是新时代我国民主政治领域具有重大创新意义的标志性成果。
A、坚定“四个自信”
B、全面深化改革
C、全面依法治国
D、全过程人民民主
答案:D
解析:【P164】

83.我国的各项国家制度都是围绕（）构建的，国家治理体系都是围绕人民当家作主运转的。
A、经济建设
B、人民当家作主
C、坚持党的领导
D、中国式现代化
答案:B
解析:【P169】

84.全面发展（），要不断完善协商民主体系，统筹推进政党协商、人大协商、政府协商、政协协商、人民团体协商、基层协商以及社会组织协商，健全各种制度化协商平台，推进协商民主广泛多层制度化发展。
A、协商民主
B、基层民主
C、全过程人民民主
D、民主选举
答案:A
解析:【P173】

85.（）是中国共产党夺取革命、建设、改革事业胜利的重要法宝，也是实现中华民族伟大复兴的重要法宝。
A、统一战线
B、武装斗争
C、独立自主
D、群众路线
答案:A
解析:【P175】

86.（），必须把凝聚人心、汇聚力量作为重要任务，不断巩固发展全国各族人民大团结、海内外中华儿女大团结，充分调动一切积极因素，凝聚起强国建设、民族复兴的磅礴力量。
A、统一战线
B、武装斗争
C、协商民主
D、发展全过程人民民主
答案:D
解析:【P174】

87.加强和促进海内外中华儿女大团结，要辩证把握好哪些方面的关系？（）。
A、把握好固守圆心和扩大共识的关系
B、把握好潜绩和显绩的关系
C、把握好原则性和灵活性的关系
D、把握好团结和斗争的关系
答案:ABCD
解析:【P180】

88.发展社会主义民主政治，建设社会主义政治文明，是中国共产党的一贯主张和不懈追求。
答案:对
解析:【P180】

89.（）是党领导人民治国理政的基本方式。
A、以人民为中心
B、绿色发展
C、依法治国
D、人民当家作主
答案:C
解析:【P182】

90.（）是中国特色社会主义的本质要求和重要保障。
A、全面建设社会主义现代化国家
B、全面依法治国
C、全面深化改革
D、全面从严治党
答案:B
解析:【P182】

91.（）是国家治理体系和治理能力的重要依托。
A、法治
B、民主
C、人民
D、党的领导
答案:A
解析:【P183】

92.全面依法治国是（）。
A、治理国家的一场深刻革命，关系党执政兴国，关系人民幸福安康
B、完善和发展中国特色社会主义制度、推进国家治理体系和治理能力现代化的重要方面
C、坚持和发展中国特色社会主义的本质要求和重要保障
D、“四个全面”战略布局之一
答案:ABCD
解析:【P183-184】

93.全面依法治国的唯一正确道路是（）。
A、中国特色社会主义道路
B、中国特色社会主义政治发展道路
C、中国特色社会主义法治道路
D、中国特色社会主义法制道路
答案:C
解析:【P185】

94.（）是社会主义法治最根本的保证。
A、中国特色社会主义制度
B、党的领导
C、严密的法治监督体系
D、全面深化改革
答案:B
解析:【P185】

95.（）是中国特色社会主义法治体系的根本制度基础，是全面推进依法治国的根本制度保障。
A、中国特色社会主义制度
B、党的领导
C、马克思主义指导
D、以德治国
答案:A
解析:【P185】

96.（）是中国特色社会主义法治体系的理论指导和学理支撑，是全面推进依法治国的行动指南。
A、马克思主义理论
B、中国特色社会主义法治理论
C、科学社会主义
D、党的领导
答案:B
解析:【P185】

97.中国特色社会主义法治道路的核心要义是（）。
A、坚持党的领导
B、坚持中国特色社会主义制度
C、贯彻中国特色社会主义法治理论
D、坚持社会主义根本制度
答案:ABC
解析:【P185】

98.走中国特色社会主义法治道路，必须长期坚持以下哪些基本原则。（）
A、坚持中国共产党的领导
B、坚持以人民为中心
C、坚持法律面前人人平等
D、坚持依法治国与以德治国相结合
E、坚持从中国实际出发
答案:ABCDE
解析:【P186】

99.要坚持（）相结合，实现法治和德治相辅相成、相得益彰。
A、依法治国
B、协同发展
C、全面发展
D、以德治国
答案:AD
解析:【P186】

100.党的领导是中国特色社会主义法治之魂，是我们的法治同西方资本主义国家的法治最大的区别。
答案:对
解析:【P186】

101.平等是社会主义法律的基本属性
答案:对
解析:【P186】

102.全面依法治国必须正确处理（）的关系。
A、政治和法治
B、改革和法治
C、依法治国和以德治国
D、依法治国和依规治党
答案:ABCD
解析:【P187-188】

103.全面依法治国的总抓手是（）。
A、建设中国特色社会主义法治体系，建设社会主义法治国家
B、建设中国特色社会主义法治体系
C、建设社会主义法治国家
D、坚持中国共产党的领导
答案:B
解析:【P189】

104.（）是国家法律的先导和指引，是立法的依据和执法司法的重要指导。
A、法律总纲
B、人民当家作主
C、党的政策
D、民法典
答案:C
解析:【P189】

105.建设中国特色社会主义法治体系、建设社会主义法治国家是实现国家治理体系和治理能力现代化的必然要求，也是全面深化改革的必然要求，有利于在法治轨道上推进国家治理体系和治理能力现代化。
答案:对
解析:【P190】

106.进入新时代，党的十八届四中全会明确全面依法治国的总目标是（）。
A、建设中国特色社会主义法治体系
B、建设中国特色社会主义法治体系，建设社会主义法治国家
C、建设社会主义法治国家
D、有法可依、有法必依、违法必究、执法必严
答案:B
解析:【P190】

107.（）是国家根本法，是党和人民意志的集中体现，是国家各种制度和法律法规的总依据。
A、法律总纲
B、民法典
C、宪法
D、诉讼法
答案:C
解析:【P190】

108.（）体系是国家治理体系的骨干工程。
A、法治
B、民主
C、人民
D、党的领导
答案:A
解析:【P192】

109.坚持依法执政首先要坚持依宪执政。
答案:对
解析:【P191】

110.维护宪法权威，就是维护党和人民共同意志的权威。
答案:对
解析:【P191】

111.（）是一个国家文明进步的重要标志，是实现国家现代化的基本保障。
A、法治
B、民主
C、人民
D、党的领导
答案:A
解析:【P195】

112.一个现代化国家必然是法治国家。
答案:对
解析:【P195】

113.加快建设法治中国，必须坚持系统观念，完善以（）为核心的中国特色社会主义法律体系。
A、民法典
B、刑法
C、宪法
D、行政诉讼法
答案:C
解析:【P197】

114.（）是维护社会公平正义的最后一道防线。
A、依规治党
B、公正司法
C、依法行政
D、科学立法
答案:B
解析:【P198】

115.以下说法正确的是，文化繁荣兴盛是（）。
A、实现中华民族伟大复兴的精神支撑
B、建设社会主义现代化强国的应有之义
C、满足人民日益增长的美好生活需要的内在要求
D、在世界文化激荡中站稳脚跟的前提基础
答案:ABCD
解析:【P201-202】

116.坚定中国特色社会主义文化自信的底气来自（）。
A、中华优秀传统文化是我们坚定文化自信的深厚基础
B、党带领人民在伟大斗争中孕育的革命文化和社会主义先进文化是我们坚定文化自信的坚强基石
C、中国特色社会主义伟大实践是我们坚定文化自信的现实基础
D、世界各国文明的交流互鉴
答案:ABC
解析:【P203-204】

117.建设社会主义文化强国，推动社会主义文化繁荣兴盛，必须（）建设具有强大凝聚力和引领力的社会主义意识形态。
A、坚持马克思主义在意识形态领域指导地位的根本制度
B、大力加强马克思主义理论建设
C、塑造主流舆论新格局
D、广泛践行社会主义核心价值观
答案:ABC
解析:【P206】

118.意识形态工作是为国家立心、为民族立魂的工作。
答案:对
解析:【P206】

119.（）是推动社会主义文化繁荣兴盛的唯一正确道路。
A、坚定中国特色社会主义文化自信
B、大力加强马克思主义理论建设
C、中国特色社会主义文化发展道路
D、积极塑造主流舆论新格局
答案:C
解析:【P204】

120.（）有鲜明的意识形态属性，坚持正确的政治方向是做好此工作的第一位要求。
A、文化娱乐工作
B、新闻舆论工作
C、文化旅游工作
D、网络信息工作
答案:B
解析:【P210】

121.必须旗帜鲜明地坚持党管媒体，提高新闻舆论（）。
A、传播力
B、引导力
C、影响力
D、公信力
答案:ABCD
解析:【P210】

122.要坚持把马克思主义基本原理同中华优秀传统文化相结合，推动（）创造性转化、创新性发展，让中华文明展现出永久魅力和时代风采。
A、中华优秀传统文化
B、社会主义先进文化
C、革命文化
D、中国特色社会主义文化
答案:A
解析:【P217】

123.在新的起点上继续推动文化繁荣、建设文化强国、建设中华民族现代文明，是新时代新的文化使命。要坚守中华文化立场，（）。
A、不断提高人民生活品质
B、传承发展中华优秀传统文化
C、繁荣发展文化事业和文化产业
D、不断提升国家文化软实力和中华文化影响力
答案:BCD
解析:【P217】

124.建设社会主义文化强国、推动社会主义文化繁荣兴盛，关键在于（）。
A、坚定中国特色社会主义文化自信
B、坚定中国特色社会主义政治制度自信
C、提高综合国力
D、贯彻新发展理念
答案:A
解析:【P202】

125.推动（）不断提高，是全面建设社会主义现代化国家的重要目标，也是建设社会主义文化强国的重大任务。
A、社会民主程度
B、经济发展水平
C、社会文明程度
D、民生保障水平
答案:C
解析:【P216】

126.（）是中华文明的智慧结晶和精华所在，是中华民族的根和魂。
A、社会主义先进文化
B、中华优秀传统文化
C、革命文化
D、中国特色社会主义文化
答案:B
解析:【P217】

127.（）是我们坚持立党为公、执政为民的本质要求。
A、增进民生福祉
B、建立强大的国防
C、全面依法治国
D、思想政治教育
答案:A
解析:【P225】

128.增进民生福祉是（）。
A、坚持立党为公、执政为民的本质要求
B、社会主义生产的根本目的
C、全面建设社会主义现代化国家的应有之义
D、社会主义和资本主义的根本区别之一
答案:ABC
解析:【P225-226】

129.发展的根本目的是增进民生福祉。
答案:对
解析:【P225】

130.社会主义生产的根本目的是（）
A、解放生产力
B、提高经济水平
C、推进社会治理现代化
D、增进民生福祉
答案:D
解析:【P225】

131.稳定实现贫困人口两不愁四保障，即不愁吃、不愁穿，义务教育、基本医疗、基本养老、住房安全有保障。
答案:错
解析:【P227】

132.（）是解决民生问题的“总钥匙”。
A、稳定
B、发展
C、经济
D、就业
答案:B
解析:【P228】

133.（）是民生之源，是改善民生、实现发展成果由人民共享最重要最直接的方式。
A、收入分配
B、社会治理
C、社会保障
D、稳定就业
答案:A
解析:【P230】

134.保障和改善民生的工作思路是（）。
A、坚守底线
B、突出重点
C、完善制度
D、引导预期
答案:ABCD
解析:【P228】

135.（）是促进共同富裕的基础性制度。
A、生产资料所有制
B、基层群众自治制度
C、人民代表大会制度
D、分配制度
答案:D
解析:【P230】

136.（）是最基本的民生。
A、就业
B、医疗
C、住房
D、教育
答案:A
解析:【P231】

137.建立健全（）机制，引导、支持有意愿有能力的企业、社会组织和个人积极参与公益慈善事业。
A、初次分配
B、再分配
C、第二次分配
D、第三次分配
答案:D
解析:【P231】

138.（）是保障和改善民生、维护社会公平、增进民生福祉的基本制度保障。
A、社会保障
B、社会治理
C、社会服务
D、社会管理
答案:A
解析:【P233】

139.健全和完善（）是新时代加强社会建设的重要着力点。
A、社会治理体系
B、社会保障体系
C、医疗卫生体系
D、社会服务体系
答案:B
解析:【P233】

140.（）是社会主义现代化的重要标志。
A、社会稳定
B、国家安全
C、人民健康
D、经济繁荣
答案:C
解析:【P234】

141.坚持（），是保障和改善民生的重要原则。
A、人人尽责
B、人人享有
C、完善制度
D、实事求是
答案:AB
解析:【P230】

142.继续深化收入分配制度改革，进一步优化收入分配结构，构建（）协调配套的制度体系。
A、初次分配
B、再分配
C、第二次分配
D、第三次分配
答案:ABD
解析:【P231】

143.就业是最大的（），必须抓紧抓实抓好。
A、民生工程
B、民心工程
C、根基工程
D、育人工程
答案:ABC
解析:【P232】

144.中国特色的社会保障体系把（）作为根本出发点和落脚点，推动社会保障事业不断前进。
A、坚持人民至上
B、坚持共同富裕
C、增进民生福祉
D、促进社会公平
答案:CD
解析:【P233】

145.社会保障体系主要涉及（）等方面。
A、社会保险
B、社会救助
C、社会福利
D、社会优抚
答案:ABCD
解析:【P233】

146.发挥第三次分配的调节作用，加大税收、社保、转移支付等的调节力度，提高精准性。
答案:错
解析:【P231】

147.解决好就业问题，是民生改善的“温度计”，对国家长治久安具有重要支撑作用。
答案:对
解析:【P231—232】

148.（）是党和政府联系、服务居民群众的“最后一公里”。
A、乡村人民政府
B、居委会
C、基层党支部
D、城乡社区
答案:D
解析:【P238】

149.（）是国家治理的基石。
A、基层治理
B、区域治理
C、城乡治理
D、环境治理
答案:A
解析:【P238】

150.健全党组织领导的城乡基层治理体系，实现（）和社会调节、居民自治良性互动。
A、城乡治理
B、国家治理
C、政府治理
D、基层治理
答案:C
解析:【P238】

151.（）是将风险隐患解决在基层、化解在萌芽状态的最直接、最有效力的治理层级。
A、省
B、市域
C、乡镇
D、农村
答案:B
解析:【P239】

152.共建是社会治理的基础，共治是社会治理的目标，共享是社会治理的关键。
答案:错
解析:【P237】

153.社区社会治理成效很大程度取决于市域社会治理能力和水平。
答案:对
解析:【P239】

154.生态环境问题归根到底是（）和生活方式问题。
A、经济发展方式
B、生产方式
C、治理方式
D、生存方式
答案:A
解析:【P244】

155.处理好绿水青山和金山银山的关系，关键在人，关键在（）。
A、效益
B、钱
C、思路
D、高质量发展
答案:C
解析:【P245】

156.绿水青山是（）。
A、自然财富
B、生态财富
C、社会财富
D、经济财富
答案:ABCD
解析:【P244】

157.生态文明建设是（）。
A、重大的经济问题
B、关系党的使命宗旨的重大政治问题
C、关系民生福祉的重大社会问题
D、“五位一体”总体布局之一
答案:ABCD
解析:【P246】

158.绿水青山可带来金山银山，金山银山也可买到绿水青山。
答案:错
解析:【P244】

159.从根本上讲，生态环境保护和经济发展是矛盾对立的关系，是鱼和熊掌不可兼得的两难选择。
答案:错
解析:【P244】

160.生态文明强调协调人与自然关系，要求解决好工业文明带来的矛盾，把人类活动限制在生态环境能够承受的限度内，顺应了人与自然和谐发展的新要求，昭示着人类文明发展的未来。
答案:对
解析:【P243】

161.（）是全面建设社会主义现代化国家的重要目标，也是满足人民日益增长的优美生态环境需要的必然要求。
A、依法治国
B、建设美丽中国
C、共同富裕
D、建设文化强国
答案:B
解析:【P248】

162.绿色发展是新发展理念的重要内容，是（）的一场深刻革命。
A、发展观
B、生态观
C、生活观
D、生产观
答案:A
解析:【P248】

163.调整优化经济结构是从源头推动发展方式绿色转型的重要任务，要抓住（）这个关键。
A、经济结构转型
B、生产方式转型
C、产业结构调整
D、生产模式调整
答案:C
解析:【P249】

164.推进（）工作是破解资源环境约束突出问题、实现可持续发展的迫切需要，是一场广泛而深刻的经济社会系统性变革。
A、碳达峰
B、碳中和
C、“双碳”
D、“双减”
答案:C
解析:【P249】

165.加快形成绿色生产方式和生活方式，要（）。
A、加快推动产业结构、能源结构、交通运输结构等调整优化
B、推进各类资源节约集约利用
C、积极稳妥推进碳达峰碳中和
D、健全绿色发展的保障体系
答案:ABCD
解析:【P249-250】

166.要实现我国经济社会的可持续发展，必须着力开发利用传统能源，提高资源利用效率。
答案:错
解析:【P249】

167.新时代国家安全工作的基本遵循是（）。
A、强化人民军队建设
B、维护国家安全、主权、发展利益
C、总体国家安全观
D、实现祖国完全统一
答案:C
解析:【P262】

168.坚持总体国家安全观，必须要把握正确的方向，要（）。
A、坚定不移走中国特色国家安全道路
B、坚定不移走中国特色社会主义政治发展道路
C、构建新安全格局
D、建立强大的军队
答案:A
解析:【P262】

169.总体国家安全观以（）为基础，加强经济安全风险预警、防控机制和能力建设。
A、国土安全
B、经济安全
C、国内安全
D、国际安全
答案:B
解析:【P262】

170.总体国家安全观以（）为保障，积极适应不同领域的新情况新问题，遵循其特点规律，建立完善强基固本、化险为夷的各项对策措施，为维护国家安全提供硬实力和软实力的保障。
A、国土、军事、文化、科技安全
B、军事、科技、文化、社会安全
C、军事、科技、社会、国际安全
D、国土、经济、政治、文化安全
答案:B
解析:【P262】

171.总体国家安全观以促进（）为依托，推动树立共同、综合、合作、可持续的全球安全观。
A、国土安全
B、经济安全
C、国内安全
D、国际安全
答案:D
解析:【P262】

172.对发展和安全的理解，正确的观点是（）。
A、发展解决的是动力问题，是推动国家和民族康续绵延的根本支撑
B、安全解决的是保障问题，是确保国家和民族行稳致远的坚强柱石
C、发展具有基础性、根本性，是解决安全问题的总钥匙
D、没有国家安全，发展取得的成果也可能毁于一旦
答案:ABCD
解析:【P266】

173.（）是一体之两翼、驱动之双轮，必须同步推进。
A、发展和创新
B、发展和改革
C、发展与安全
D、安全和创新
答案:C
解析:【P266】

174.党的（）首次把统筹发展和安全纳入“十四五”时期我国经济社会发展的指导思想，党的二十大强调“统筹发展与安全”并将其写入党章。
A、十九届二中全会
B、十九届三中全会
C、十九届四中全会
D、十九届五中全会
答案:D
解析:【P271】

175.（）是立国之基，要努力提升维护能力，加强边防、海防、空防建设，坚决反对一切分裂祖国的活动。
A、国家统一
B、国土安全
C、意识形态安全
D、社会安全
答案:B
解析:【P269】

176.（）与人民群众切身利益关系最密切，是人民群众安全感的晴雨表，是社会安定的风向标。
A、社会安全
B、国土安全
C、意识形态安全
D、经济安全
答案:A
解析:【P269】

177.（）问题已经成为全世界、全人类面临的重大生存和发展威胁之一，重大传染病和生物安全风险是事关国家安全和发展、事关社会大局稳定的重大风险挑战。
A、公共卫生安全
B、疫病防控
C、生物安全
D、外部安全
答案:C
解析:【P278】

178.经济安全是国家安全的基础，维护经济安全要（）。
A、保证基本经济制度安全，维护社会主义市场经济秩序
B、加快建设现代化经济体系，提升产业链供应链韧性和安全水平
C、保障经济社会发展所需的资源能源持续、可靠和有效供给
D、全方位夯实粮食安全根基，牢牢守住18亿亩耕地红线
答案:ABCD
解析:【P269】

179.维护社会安全，要（）。
A、着力防范管控各类社会风险，妥善处置影响国家安全的突发事件
B、强化社会治安整体防控，编制全方位、立体化的公共安全网
C、推进扫黑除恶常态化，依法严惩群众反映强烈的各类违法犯罪活动
D、发展壮大群防群治力量，努力使人民群众安全感更有保障
答案:ABCD
解析:【P269】

180.党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央围绕新时代（），深入进行理论探索和实践创造，形成习近平强军思想。
A、坚持和发展什么样的中国特色社会主义、怎样坚持和发展中国特色社会主义
B、建设什么样的社会主义现代化强国、怎样建设社会主义现代化强国
C、建设什么样的长期执政的马克思主义政党、怎样建设长期执政的马克思主义政党
D、建设一支什么样的强大人民军队、怎样建设强大人民军队
答案:D
解析:【P277】

181.习近平强军思想“十一明确”的主要内容首要明确了人民军队建军之本、强军之魂是（）。
A、政治工作
B、党对人民军队的绝对领导
C、练兵备战
D、先进科技
答案:B
解析:【P277】

182.新时代坚持和发展中国特色社会主义、实现中华民族伟大复兴的战略支撑是（）。
A、国家安全
B、习近平强军思想
C、巩固国防和强大人民军队
D、综合国力
答案:C
解析:【P277】

183.哪次会议明确提出，党在新时代的强军目标是建设一支听党指挥、能打胜仗、作风优良的人民军队，把人民军队建设成为世界一流军队。
A、2012年12月，中央军委扩大会议
B、党的十九大
C、2013年3月，十二届全国人大一次会议
D、党的二十大
答案:B
解析:【P282】

184.习近平在2012年12月中央军委扩大会议上提出，走中国特色强军之路，为建设一支（）的人民军队而奋斗。
A、听党指挥
B、能打胜仗
C、作风优良
D、纪律严明
答案:ABC
解析:【P282】

185.人民军队将在本世纪中叶基本实现国防和军队现代化。
答案:错
解析:【P282】

186.人民军队的立军之本是（）。
A、政治建军
B、改革强军
C、科技强军
D、依法治军
答案:A
解析:【P288】

187.新的征程上，开创国防和军队现代化新局面，必须全面推进（）、依法治军，加快把人民军队建设成为世界一流军队，以更强大的能力、更可靠的手段捍卫国家主权、安全、发展利益。
A、政治建军
B、改革强军
C、科技强军
D、人才强军
答案:ABCD
解析:【P288】

188.一国两制就是在统一的国家之内，国家主体实行（），个别地区依法实行资本主义制度。
A、现代化
B、军事工作
C、社会主义制度
D、资本主义制度
答案:C
解析:【P297】

189.“一国两制”构想在实践中首先被运用于解决（）问题。
A、台湾
B、香港
C、南海
D、澳门
答案:BD
解析:【P297】

190.中央依据宪法和基本法对特别行政区拥有（）。
A、行政管理权
B、高度自治权
C、全面管治权
D、独立的司法权和终审权
答案:C
解析:【P299】

191.“一国两制”伟大构想，最早是针对（）提出来的。
A、香港问题
B、澳门问题
C、金门问题
D、台湾问题
答案:D
解析:【P297】

192.“一国两制”的根本宗旨是（）。
A、保持香港、澳门长期繁荣稳定
B、解决台湾问题
C、维护国家主权、安全、发展利益，保持香港、澳门长期繁荣稳定
D、实现中华民族伟大复兴
答案:C
解析:【P299】

193.“一国两制”方针是一个完整的体系。维护（）利益是“一国两制”方针的根本宗旨。
A、国家主权
B、安全
C、人民利益
D、发展
答案:ABD
解析:【P299】

194.在“一国两制”之下，作为直辖于中央人民政府的香港、澳门特别行政区，享有高度自治权，包括（）。
A、行政管理权
B、立法权
C、独立的司法权和终审权
D、外交权
答案:ABC
解析:【P297】

195.“一国两制”（）。
A、是中国特色社会主义制度创新的重要成果
B、是中国共产党领导人民实现祖国和平统一的伟大构想
C、为国际社会解决类似问题提供了新思路新方案
D、包含了中华文化中的和合理念，体现了尊重差异、求同存异的思维方式
答案:ABCD
解析:【P297】

196.对中央全面管治权和特别行政区高度自治权的正确理解是（）。
A、中央对包括香港、澳门特别行政区在内的所有地方行政区域拥有全面管治权
B、全面管治权是授权特别行政区高度自治的前提和基础，高度自治权是中央行使全面管治权的体现
C、它们之间是源与流、本与末的关系
D、高度自治不是完全自治，而是中央授予的地方事务管理权
E、中央有权对特别行政区高度自治权行使情况进行监督
答案:ABCDE
解析:【P299】

197.“一国两制”是一个完整的概念。“一国”是实行“两制”的（），“两制”从属和派生于“一国”并统一于“一国”之内。
A、目标和原则
B、前提和基础
C、方向和路径
D、结果和目标
答案:B
解析:【P299】

198.（）是中国共产党和中国政府为国际社会解决类似问题提供的中国思路、中国方案，是解决类似历史遗留问题、促进世界和平与发展的好制度。
A、“一国两制”
B、特别行政区制度
C、粤港澳大湾区
D、“一个中国”
答案:A
解析:【P298】

199.当前，（）正以前所未有的方式展开，世界百年未有之大变局加速演进，世界进入新的动荡变革期。
A、世界之变
B、时代之变
C、历史之变
D、人类之变
答案:ABC
解析:【P317】

200.中国特色大国外交牢牢把握（）这条主线。
A、实现国家富强
B、服务民族复兴
C、促进人类进步
D、构建人类命运共同体
答案:BC
解析:【P318】

201.（），是我们党根据时代发展潮流和我国根本利益作出的战略抉择，是新时代中国外交的基本原则。
A、坚持以人民为中心
B、坚持合作共赢
C、构建人类命运共同体
D、坚持走和平发展道路
答案:D
解析:【P322】

202.中国走和平发展道路，不是权宜之计，更不是外交辞令，而是从历史、现实、未来的客观判断中得出的结论，是思想自信和实践自觉的有机统一。
答案:对
解析:【P322】

203.推动构“一带一路”，是当代中国共产党人回答和解决关乎人类前途命运的时代之问的中国方案，也是新时代对外工作的总目标。
答案:错
解析:【P328】

204.2015年9月，习近平在出席第七十届联合国大会一般性辩论时明确指出：“和平、发展、公平、正义、民主、自由，是（），也是联合国的崇高目标。”
A、全人类的共同价值
B、全球治理体系的重要抉择
C、国家社会普遍共识
D、人类命运共同体的核心内容
答案:A
解析:【P331】

205.（），习近平在第七十六届联合国大会上提出全球发展倡议。
A、2019年8月
B、2020年7月
C、2021年9月
D、2022年6月
答案:C
解析:【P331】

206.2015年9月，习近平在出席第七十届联合国大会一般性辩论时明确指出：“和平、发展、公平、正义、民主、自由，是全人类的共同价值，也是联合国的崇高目标。”
答案:对
解析:【P331】

207.2022年4月，习近平在（）上提出全球安全倡议。
A、博鳌亚洲论坛年会
B、世界经济论坛年会
C、金砖国家领导人峰会
D、“二十国”集团峰会
答案:A
解析:【P332】

208.（），习近平在中国共产党与世界政党高层对话会上提出全球文明倡议。
A、2021年5月
B、2021年4月
C、2023年3月
D、2023年2月
答案:C
解析:【P332】

209.中国自古就有“国虽大，好战必亡”的箴言，（）等理念世代相传。
A、“以和为贵”
B、“和而不同”
C、“睦邻友邦”
D、“天下大同”
答案:ABCD
解析:【P322】

210.全球安全倡议，倡导各国要坚持（）的安全观。
A、共同
B、综合
C、合作
D、可持续
答案:ABCD
解析:【P332】

211.中华民族是爱好和平的民族，中华文明具有突出的（）。
A、包容性
B、延续性
C、和平性
D、创新性
答案:C
解析:【P322】

212.新形势下党执政面临的“四大考验”包括长期执政考验、（）。
A、改革开放考验
B、市场经济考验
C、外部环境考验
D、管党治党考验
答案:ABC
解析:【P340】

213.新形势下党执政面临的“四大危险”包括精神懈怠危险、（）。
A、能力不足危险
B、脱离群众危险
C、消极腐败危险
D、动力不足考验
答案:ABC
解析:【P340】

214.中国共产党长期执政，意味着在各个方面已经经受长期的考验，意味着不必担心各种风险挑战。
答案:错
解析:【P340】

215.全面从严治党是一项管党治党的系统工程，要（）。
A、坚持内容上全涵盖，党的建设推进到哪里，全面从严治党体系就要构建到哪里
B、坚持对象上全覆盖，面向党的各级组织和全体党员
C、坚持责任上全链条，让每名党员、干部行使应有权利、履行应尽责任
D、坚持制度上全贯通，把制度建设要求体现到全面从严治党全过程
答案:ABCD
解析:【P341】

216.党的十八大以来，我们坚持党要管党、全面从严治党，坚持问题导向，以整治“四风”为突破口，“四风”包括：形式主义、（）。
A、官僚主义
B、享乐主义
C、奢靡之风
D、利己主义
答案:ABC
解析:【P340】

217.（）是永葆党的肌体健康的生命之源，在党和国家各种监督形式中是最根本的、第一位的。
A、强化思想建设
B、坚持和完善党和国家监督体系
C、党内监督
D、强化党的纪律
答案:C
解析:【P350-351】

218.要把制度建设贯穿到党的各项建设之中，增强依规治党的自觉性和坚定性，完善制度规范体系，推动党的制度优势更好转化为治国理政的实际效能。
答案:对
解析:【P350】

219.经过不懈努力，党找到了（）这一跳出治乱兴衰历史周期率的第二个答案，确保党永远不变质、不变色、不变味。
A、新发展理念
B、自我革命
C、自我完善
D、总体国家安全观
答案:B
解析:【P356】

220.以伟大自我革命引领伟大社会革命是新时代中国特色社会主义发展的显著特点。
答案:对
解析:【P360】

221.改革开放以来我们取得一切成绩和进步的根本原因，归结起来就是：（）。
A、开辟了中国特色社会主义道路
B、形成了中国特色社会主义理论体系
C、确立了中国特色社会主义制度
D、发展了中国特色社会主义文化
答案:ABCD
解析:【P20】

222.坚定道路自信，就是（）。
A、坚信中国特色社会主义道路是我国实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，是实现中华民族伟大复兴的必由之路
B、坚信中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，是立足时代前沿、与时俱进的科学理论
C、坚信中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，是具有明显制度优势、强大自我完善能力的先进制度
D、坚信中国特色社会主义文化积淀着中华民族最深层的精神追求，代表着中华民族独特的精神标识，是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量
答案:A
解析:【P20】

223.坚定理论自信，就是（）。
A、坚信中国特色社会主义道路是我国实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，是实现中华民族伟大复兴的必由之路
B、坚信中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，是立足时代前沿、与时俱进的科学理论
C、坚信中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，是具有明显制度优势、强大自我完善能力的先进制度
D、坚信中国特色社会主义文化积淀着中华民族最深层的精神追求，代表着中华民族独特的精神标识，是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量
答案:B
解析:【P20】

224.坚定制度自信，就是（）。
A、坚信中国特色社会主义道路是我国实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，是实现中华民族伟大复兴的必由之路
B、坚信中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，是立足时代前沿、与时俱进的科学理论
C、坚信中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，是具有明显制度优势、强大自我完善能力的先进制度
D、坚信中国特色社会主义文化积淀着中华民族最深层的精神追求，代表着中华民族独特的精神标识，是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量
答案:C
解析:【P20】

225.坚定文化自信，就是（）。
A、坚信中国特色社会主义道路是我国实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，是实现中华民族伟大复兴的必由之路
B、坚信中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，是立足时代前沿、与时俱进的科学理论
C、坚信中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，是具有明显制度优势、强大自我完善能力的先进制度
D、坚信中国特色社会主义文化积淀着中华民族最深层的精神追求，代表着中华民族独特的精神标识，是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量
答案:D
解析:【P20】

226.高质量发展是全面建设社会主义现代化国家的首要任务，是遵循经济规律发展的必然要求。
答案:对
解析:【P116】

227.全面地理解和把握新发展理念，（）
A、要从根本宗旨上把握新发展理念，坚持以人民为中心的发展思想
B、要从问题导向上把握新发展理念，切实解决发展不平衡不充分问题
C、要从忧患意识上把握新发展理念，下好先手棋，打好主动仗
D、新发展理念是引领我国发展全局深刻变革的科学指引
答案:ABCD
解析:【P116】

228.我们既要看到我国社会主要矛盾发生的变化，也要看到我国（）没有变。
A、处于并将长期处于社会主义初级阶段的基本国情没有变
B、处于并将长期处于社会主义发展阶段的基本国情没有变
C、世界最大发展中国家的国际地位
D、世界最大影响力国家的国际地位
答案:AC
解析:【P26】

229.进入新时代，以习近平同志为核心的党中央准确把握我国发展新的历史方位，不断深化对中国特色社会主义建设规律的认识，……解决了许多长期想解决而没有解决的难题，办成了许多过去想办而没有办成的大事，党和国家事业（），推动我国迈上全面建设社会主义现代化国家新征程。
A、实现历史性跨越
B、取得历史性成就
C、发生历史性变革
D、创造历史性发展
答案:BC
解析:【P26】

230.新时代我国社会主要矛盾的变化意味着我国已经超越了社会主义初级阶段。
答案:错
解析:【P26】

231.（）是国家的生命线、人民的幸福线。
A、党的基本路线
B、党的基本方略
C、党的基本理论
D、党的群众路线
答案:A
解析:【P30】

232.党的十九大概括的以（）为主要内容的基本方略，涵盖了坚持党的全面领导和全面从严治党，涵盖了“五位一体”总体布局和“四个全面”战略布局，涵盖了国防和军队建设、维护国家安全、“一国两制”和祖国统一、对外战略等方面，反映了我们党对建设中国特色社会主义的规律性认识。
A、“十个明确”
B、“十四个坚持”
C、“十三个方面”
D、“六个必须坚持”
答案:B
解析:【P30】

233.党的二十大指出，新时代新征程中国共产党的中心任务，就是（）。
A、团结带领全国各族人民全面建成社会主义现代化强国
B、实现第二个百年奋斗目标
C、以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴。
D、高质量发展
答案:ABC
解析:【P35】

234.实现中华民族伟大复兴，是近代以来中国人民的共同梦想，是中国共产党矢志不渝的奋斗目标。
答案:对
解析:【P35】

235.“小康”讲的是发展水平，“全面”讲的是发展的平衡性、协调性、可持续性。
答案:对
解析:【P38】

236.（）集中概括了中国式现代化五个方面的中国特色，深刻揭示了中国式现代化的科学内涵，这是理论概括，也是实践要求。
A、党的十七大
B、党的十八大
C、党的十九大
D、党的二十大
答案:D
解析:【P44】

237.进入新时代，我们党在战略上不断完善，统筹推进（）总体布局，协调推进（）战略布局，确立了推进中国式现代化的战略规划和总体部署，深入实施科教兴国战略、人才强国战略、乡村振兴战略等一系列重大战略，为中国式现代化提供坚实战略支撑。
A、“五位一体”
B、“四个全面”
C、“四位一体”
D、“五个全面”
答案:AB
解析:【P44】

238.党的（）赋予中国特色社会主义事业以信仰的力量、真理的力量、团结奋斗的力量，决定着中国特色社会主义事业的前途命运。
A、性质宗旨
B、理想信念
C、初心使命
D、领导制度
答案:ABC
解析:【P59】

239.中国共产党以马克思列宁主义作为行动指南，在实践中不断推进马克思主义中国化时代化，为坚持和完善中国特色社会主义制度提供强大理论优势。
答案:错
解析:【P59】

240.（）是实现中华民族伟大复兴的根本保证。
A、中国共产党领导
B、新民主主义革命的胜利
C、坚持和发展中国特色社会主义
D、坚持改革开放
答案:A
解析:【P59】

241.中国共产党是以（）为根本组织原则和领导制度的马克思主义政党。
A、总统共和制
B、民主集中制
C、议会共和制
D、元首制
答案:B
解析:【P68】

242.中国共产党是以民主集中制为根本组织原则和领导制度的马克思主义政党，必须坚持（），核心是全党各个组织和全体党员服从党的全国代表大会和中央委员会。
A、党员个人服从党的组织
B、少数服从多数
C、下级组织服从上级组织
D、全党各个组织和全体党员服从党的全国代表大会和中央委员会
答案:ABCD
解析:【P68】

243.我们党实行的民主集中制，是（）的制度。
A、又有集中又有民主
B、又有纪律又有自由
C、又有统一意志又有个人心情舒畅生动活泼
D、又对立又统一
答案:ABC
解析:【P68】

244.维护党中央权威和集中统一领导，同坚持党的民主集中制是完全一致的。
答案:对
解析:【P68】

245.为人民谋幸福是党始终坚守的初心，让人民过上好日子是党一贯的追求。
答案:对
解析:【P80】

246.（）是共产党的安身立命之本，共产党人永远不能脱离群众、轻视群众、漠视群众疾苦。
A、理想信念
B、政治立场
C、初心使命
D、人民群众
答案:D
解析:【P86】

247.中华优秀传统文化有很多重要元素，共同塑造出中华文明连续性、（）的突出特性。
A、创新性
B、统一性
C、包容性
D、和平性
答案:ABCD
解析:【P217-218】

248.文化软实力集中体现了一个国家基于文化而具有的凝聚力和生命力，以及由此产生的吸引力和影响力。
答案:对
解析:【P221】

249.全面贯彻新时代党解决台湾问题的总体方略，必须（）。
A、坚持党中央对对台工作的集中统一领导
B、坚持在中华民族伟大复兴进程中推进祖国统一
C、坚持在祖国大陆发展进步基础上解决台湾问题
D、坚持“和平统一、一国两制”基本方针
E、坚持一个中国原则和“九二共识”
答案:ABCDE
解析:【P310】

250.把握两岸关系主导权和主动权，推动两岸关系朝着正确方向发展，必须坚持“九二共识”这一个原则。
答案:错
解析:【P311】

251.两岸关系的政治基础是（）。
A、继续推进两岸“三通”
B、促进两岸人文交流
C、协商解决两岸同胞关心的问题
D、坚持一个中国原则和“九二共识”
答案:D
解析:【P310】

252.（）是实现祖国统一的战略思路。
A、坚持“和平统一、一国两制”基本方针
B、坚持一个中国原则和“九二共识”
C、坚持推动两岸关系融合发展
D、坚持在祖国大陆发展进步基础上解决台湾问题
答案:D
解析:【P310】

253.（）是两岸统一的大政方针。
A、继续推进两岸“三通”
B、促进两岸人文交流
C、协商解决两岸同胞关心的问题
D、坚持“和平统一、一国两制”基本方针
答案:D
解析:【P310】

254.祖国统一的最大障碍、民族复兴的严重隐患是（）。
A、“台独”
B、制度不同
C、经济发展水平不同
D、信仰不同
答案:A
解析:【P310】

255.两岸关系的政治基础是“一个中国”原则。
答案:对
解析:【P310】

256.对两岸关系和平发展的最大现实威胁是境外势力与分裂活动。
答案:错
解析:【P310】

257.走和平发展道路是由（）决定的。
A、中国共产党性质宗旨
B、中国特色大国外交政策
C、我国社会主义制度
D、人民当家作主
答案:AC
解析:【P322】